所謂抗爭義士 全部都是傻仔（文：陳帆川）

所謂抗爭義士 全部都是傻仔（文：陳帆川）

香港人，睇人乜嘢最開心？雨傘運動後，本土派青年激進抗爭，如今審判降臨，原本的大好青年，一個接着一個入獄。有一群沉溺於網上發表政見的中間派，卻樂此不疲地指摘「被利用了」的年輕人，稱其要自負惡果。在潔身自愛的部分中間派眼中，拋頭露面的，無一不是「傻仔」。

曾俊華副手羅永聰口中的「淺藍」群眾，是「非政治、看TVB和只看娛樂版的人」。其實「淺黃」何嘗不是如此？回顧近年政治事件，這班中間派持續擠進一股道德正確的潮流，再鍥而不捨地發揮「笑罵的力量」。

雨傘運動期間，無數人將facebook頭像換成黃絲帶、上載現場自拍照、大家互相點讚。他們當中，固然存在忠實的民主運動支持者，但也不能忽略那許多順勢而為、「人like我like」的中間派。

這幫人馬，在旺角騷亂後的熱門帖文是：點解香港變成咁？這句說話，言辭空廢，背後動機很簡單：既要加把嘴證明自己緊貼潮流，又不敢站邊。是樂見其成還是大力批評？想不出個所以然。所謂西瓜靠大邊，未見隊形，便唔知企邊邊。

後來，新界東補選，梁天琦能言善辯、形象清新。雖然比不上帶點TVB處境劇式傻氣的楊岳橋，但既然他們在鏡頭前展示君子之爭，便不用分那麼細。政治理念從來不是中間派最關心的，最緊要，係你like好人，大家便like你。

中間派「原則不變」 緊跟大隊

這個「好人現象」，被曾俊華團隊精確拿揑，所以他獲得中間派義無反顧地擁抱，甚至連人大「8‧31」框架和《基本法》23條也照單全收。有人批評中間派毫無原則，但另一方面他們可謂原則不變，就是緊跟大隊。

跟大隊永遠安全，而標奇立異的自然就是「傻仔」了。雨傘運動時流行一種說法：「衝就係鬼」，意即衝擊的參加者是內鬼，要不就是不識大局的「傻仔」；旺角騷亂，參加者又被人說成是玉成梁振英好事，為當局打開23條立法大門的「傻仔」；曾俊華參選，大家推舉他做香港人民大救星，所以所有反對他的人，都成為了「傻仔」，包括「長毛」梁國雄。

如今，因為參加騷亂而被判刑的青年，得不到中間派半點同情，並成為了新鮮出爐的「傻仔」。「己不辦事，而立於辦事者之後，引繩批根以嘲諷掊擊。此最巧黠之術，而使勇者所以短氣，怯者所以灰心也。」五四運動98年了，梁啓超筆下的旁觀者，從不缺席。

作者是記者

[陳帆川]

（原文載於2017年5月4日《明報》觀點版。文章為作者觀點，不代表《明報》立場）

五四運動98年了，梁啓超筆下的旁觀者，從不缺席。

何必用陰謀論鬥死游蕙禎梁頌恆？（文：陳帆川）

釋法終成定局。好些資歷較深的泛民主派支持者，卻不表意外，認為中央只是「按劇本行事」；而令劇本成真的，就是游蕙禎和梁頌恆兩隻「鬼」（非建制派內鬼），正是這兩個面目模糊的「政壇新丁」挑釁中央，打開釋法之門。陰謀論甚囂塵上，但對正確理解本土派無半點助益。

政治上出現陰謀論，並不新鮮。本土派本身亦製造陰謀論吸納支持者，恆常指斥泛民主派崇尚「和理非」（和平理性非暴力），目的是讓市民平和地宣泄不滿，然後逆來順受，實質乃協助中央管治香港。泛民主派的行為決定，皆被描繪成此一觀點的有力佐證。本土派支持者擺出一副眾人皆醉我獨醒的姿態，問得最多是：「點解你哋仲未醒！」

這種以事態結果出發，再憑想像力推敲出來的結論，缺乏實證支持，可被視為一種意見，但無法被嚴謹論證為既定事實。然而，部分泛民支持者，對於聲勢日壯的本土派，也採用類似手段標籤對方。又因泛民所掌握的主流發聲渠道，遠勝本土派，令這種似是而非的陰謀論廣為人接受。

「本土派是鬼」的說法，早在雨傘運動佔領龍和道時出現。當年勇武派遭其他佔領者指斥「邊個衝邊個就係鬼！」，意即佔領者一旦冒進，惹市民反感，便成為警察清場的口實，所以衝出去的就是內鬼。及至旺角騷亂，陰謀論也排山倒海，部分泛民支持者直指放火掟磚「別有用心」，是為中央推動23條立法建立基礎。

本土派成形前中央已收緊港自治權

他們嘴裏演繹的計中計、局中局，數之不盡，感覺超然，地位直逼中南海智囊。只要支持本土派任何激進行為，就是誤墮一個高級圈套，苦害全香港人；結論是，「和理非」乃最理想抗爭手段。但事實上，早在本土派成形之前，中央已經全面收緊香港自治權，見諸國務院發表「一國兩制白皮書」和人大8．31落閘。不激進，亦不見得「不中計」。

所謂的「中計」、「中共在笑」、「梁振英在笑」，聽似睿智無窮，但經不起推敲。14世紀邏輯學家奧坎提出「奧坎剃刀」原則，主張當兩個理論皆言之成理，便以較簡潔的理論最可能接近真實。例如，若我們相信游、梁別有用心，需要接受的假設和揣測相當多；若我們相信兩人是能力有限思慮不周，需要接受的假設和揣測大幅減少。哪一個較合乎推論精神，心裏明明白白。

我們都嚮往洞悉全局的優越感，但每每將年輕的本土派打成「陰謀大師」、將激進抗爭看成中共計謀，具一定選民基礎的本土派只會跟傳統泛民愈走愈遠。不要忘記了，今日的本土派，正正是當日佔領時受盡千夫所指的勇武派演變而來。

代議士消失 年輕人聲音不會消失

旺角騷亂後，許多人認為本土派劍走偏鋒，回頭是岸，豈料能言善辯的梁天琦乘勢而起。老泛民認為後生一輩，讀不懂自己跟中共角力的竅門。反過來說，老泛民又何嘗讀懂，為何領袖魅力有限、論壇上拙口鈍辭的游、梁，以「本土派後備」身分也夠票晉身立法會？年輕人在政治上對墨守成規的厭惡，已經超越上一代想像。

釋法既定，游、梁失去議席幾無懸念。補選如無意外將維持泛民建制得票的六四黃金比例，本土派再入局無望。年輕人在比例代表制下選出的兩名代議士消失了，不過，這股聲音不會消失。

作者是記者

（原文載於2016年11月8日《明報》觀點版。文章為作者觀點，不代表《明報》立場）

佢講牆頭草嗰PART無講錯，
永遠跟隨原則嘅只係少數。

所以我好憎嗰班擺明呃LIKE獲取利益嘅人。

清末時期, 有冇人笑 黃花崗72烈士 係傻仔??

唔受主流影響，保持獨立思考更加係小數

無腦出少句聲啦豬閪

唔撚係，你睇孫大炮堆自傳，革命開頭真係比人笑

人唔笑，狗都吠

如果有一日, 香港真係成功獨立

到時魚革果班 參與者自然會成為「革命先行者」
歷史從來係勝利者寫

先條毛咩？
督寸魚蛋就吹到自己係推翻政府嘅先行者？
嘩民建聯都冇你地抽水咁勁呀

事實上
魚蛋革命 是香港移交中國以後, 第一次勇武抗爭
寫入歷史好正常

如果囉
下話
一句到尾
當年革命英雄。有咩好處？
人死左。受左苦。付出左成世
以前果班十幾歲都有
得到既咪後來。係博物館加個名
以前既人冇咩野輸。思想什至可能都係跟風先去參與
現代呢？香港呀講緊
世界上最現實既社會

你要我博大好前景去換個名？坐住獄先？
不了
得罪都要講句
留番比冇野輸既人去啦

吓？好出奇咩，雖然朱元帥on9,但佢今次無講錯，你睇睇中共
當年比光頭打，由長江中游走佬到延安都叫二萬五千里長征啦
如果真係港獨成功，調轉寫好出奇？

咁中共真係實槍實彈同緊國民黨打喎
你篤寸魚蛋跟住同我講你係打政府軍嘅先行者？比著我係後來嘅革命者我都唔服你啦勇武？有幾勇武呀？我淨係知警方一共開左一槍就收咗你皮

如果個個都好似你咁諗

咁就唔會有革命出現